\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem, amsfonts, indentfirst, float, amsmath}

\title{%
  Exercícios\\
  \large Matemática Discreta}
\author{Vinícius Mioto}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Unidade 1}
\begin{enumerate}

      \item @ Indique as proposições verdadeiras e falsas
            \begin{enumerate} % [label=(\alph*)]
                  \item ``$2 \leq 3$'': \hspace{1cm}      (\underline{V})
                  \item ``$10 > 20$'': \hspace{1cm}       (\underline{F})
                  \item ``$x^2 \leq x$'': \hspace{1cm}    (não é proposição)
            \end{enumerate}

      \item @ Indique as proposições verdadeiras e falsas
            \begin{enumerate}
                  \item $(1<2) $ e $ (2<3) \Rightarrow (1<3)$ \\
                        V e V $\Rightarrow$ V:  \hspace{1cm} (\underline{V}) \\
                  \item $(1<2) \Rightarrow (10<30)$ \\
                        V $\Rightarrow$ V: \hspace{1cm} (\underline{V}) \\
                  \item $1>2 \Rightarrow 2<3$ \\
                        F $\Rightarrow$ V: \hspace{1cm} (\underline{V}) \\
                  \item $1>2 \Rightarrow 2>3$ \\
                        F $\Rightarrow$ F: \hspace{1cm} (\underline{V}) \\
            \end{enumerate}

            \newpage

      \item @ Sejam $P$ e $Q$ os seguintes predicados. \\
            $$ P(x) \ : \ x \leq x^2 $$
            $$Q(x,y) \ : \ x\leq y^2$$
            Das proposições abaixo, indique as verdadeiras e as falsas
            \begin{enumerate}
                  \item $P(2)$ \\
                        $2 \leq 2^2$: \hspace{1cm} (\underline{V})  \\
                  \item $P(1/2)$ \\
                        $1/2 \leq (1/2)^2$: \hspace{1cm} (\underline{F}) \\
                  \item $Q(1,1)$ \\
                        $1 \leq 1^2$: \hspace{1cm} (\underline{V}) \\
                  \item $R(t)=Q(1,t)$ \\
                        não é uma proposição
            \end{enumerate}

      \item Seja $P(x)$ o predicado ``$x \leq x^2 $''\\
            Das proposições abaixo, indique as verdadeiras e as falsas
            \begin{enumerate}
                  \item $P(x)$, para todo $x \in \mathbb{R}$: \hspace{1cm} (\underline{F})
                  \item $P(x)$, para algum $x \in \mathbb{R}$ \hspace{1cm} (\underline{V})
                  \item $P(x)$, para todo $x \geq 1$ \hspace{1cm} (\underline{V})
                  \item $P(x)$, para algum $0 < x < 1$ \hspace{1cm} (\underline{F})
            \end{enumerate}

            \newpage

      \item * Prove que se $A, B$ e $C$ são proposições, então
            \begin{enumerate}
                  \item $F \Rightarrow A$, ou seja, a partir de uma proposição falsa pode-se concluir qualquer coisa


                        \begin{table}[H]
                              \centering
                              \begin{tabular}{|l|l|l|}
                                    \hline
                                    p & q & p $\Rightarrow$ q \\ \hline
                                    V & V & V                 \\ \hline
                                    V & F & F                 \\ \hline
                                    F & V & V                 \\ \hline
                                    F & F & V                 \\ \hline
                              \end{tabular}
                              \caption{TV - Se $p$ então $q$}
                        \end{table}


                        Pela tabela verade acima, pode-se observar que em todos os casos em que a proposição $p$ é falsa (\underline{F}) o resultado da implicação é verdadeiro (\underline{V}).

                        $$ (F \Rightarrow A) \equiv ((F \land A) \lor (\neg F))
                              \equiv (F \lor V) \equiv \underline{V}$$

                        Logo, $F \Rightarrow A$ \\

                  \item $A \Rightarrow B \equiv (\neg A )\lor B$
                        \begin{align*}
                              (A \Rightarrow B) \equiv                                              & \text{ definição}    \\
                              ((A \land B) \lor (\neg A \land B) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv & \text{ distributiva} \\
                              ((A \land B) \lor (\neg A \land (B \lor \neg B))) \equiv              & \text{ complemento}  \\
                              (A \land B) \lor (\neg A \land (\underline{V})) \equiv                & \text{ identidade}   \\
                              (A \land B) \lor (\neg A) \equiv                                      & \text{ distributiva} \\
                              (\neg A \lor A) \land (\neg A \lor B) \equiv                          & \text{ complemento}  \\
                              (\underline{V}) \land (\neg A \lor B) \equiv                          & \text{ identidade}   \\
                              (\neg A )\lor B
                        \end{align*} \\

                        \newpage

                  \item $(A \Rightarrow B \equiv ((\neg B) \Rightarrow (\neg A )))$, também conhecida como \textit{contrapositiva} da implicação. Uma ``prova de $A \Rightarrow B$ por contrapositiva" é uma prova de que $((\neg B) \Rightarrow (\neg A))$
                        \begin{align*}
                              (A \Rightarrow B) \equiv                                              & \text{ definição}    \\
                              ((A \land B) \lor (\neg A \land B) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv & \text{ distributiva} \\
                              ((B \land (A \lor \neg A) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv          & \text{ complemento}  \\
                              ((B \land (\underline{V}) \lor (\neg A \land \neg B)) \equiv          & \text{ identidade}   \\
                              B \lor (\neg A \land \neg B) \equiv                                   & \text{ DeMorgan}     \\
                              B \lor \neg(A \lor B) \equiv                                          & \text{ definição}    \\
                              (\neg B) \Rightarrow (\neg A )
                        \end{align*}


                  \item $(A \Rightarrow F) \equiv \neg A$, ou seja, uma implicação cujo consequente é falso só pode ser verdadeira se o antecedente é falso. Este é o princípio por baixo das ``provas por contratição''
                        \begin{align*}
                              (A \Rightarrow \underline{F}) \equiv                                                                      & \text{ definição}  \\
                              ((A \land \underline{F}) \lor (\neg A \land \underline{F}) \lor (\neg A \land \neg \underline{F})) \equiv & \text{ identidade} \\
                              (\underline{F}) \lor (\underline{F}) \lor (\neg A \land \underline{V})) \equiv                            & \text{ identidade} \\
                              \underline{F} \lor (\neg A) \equiv                                                                        & \text{ identidade} \\
                              \neg A
                        \end{align*}

                  \item $((A \Rightarrow B) \lor (A \Rightarrow C)) \equiv (A \Rightarrow (B \lor C))$ (distributividade da disjunção pela implicação)
                        \begin{align*}
                              (A \Rightarrow B) \lor (A \Rightarrow C) \equiv                     & \text{ definição}       \\
                              ((A \land B) \lor (\neg A)) \lor ((A \land C) \lor (\neg A)) \equiv & \text{ associatividade} \\
                              (A \land B) \lor (\neg A) \lor (A \land C) \lor (\neg A) \equiv     & \text{ comutatividade}  \\
                              (A \land B) \lor (A \land C) \lor (\neg A) \lor (\neg A) \equiv     & \text{ idempotência}    \\
                              (A \land B) \lor (A \land C) \lor (\neg A) \equiv                   & \text{ distributiva}    \\
                              (A \land (B \lor C)) \lor (\neg A) \equiv                           & \text{ definição}       \\
                              A \Rightarrow (B \lor C)
                        \end{align*}

                        \newpage

                  \item $((A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow C)) \equiv (A \Rightarrow (B \land C))$,(distributividade da conjunção pela implicação)
                        \begin{align*}
                              (A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow C) \equiv                     & \text{ definição}       \\
                              ((A \land B) \lor (\neg A)) \land ((A \land C) \lor (\neg A)) \equiv & \text{ distributiva}    \\
                              (\neg A) \lor ((A \land B) \land (A \land C)) \equiv                 & \text{ associatividade} \\
                              (\neg A) \lor (A \land A \land B \land C) \equiv                     & \text{ idempotência}    \\
                              (\neg A) \lor (B \land C) \equiv                                     & \text{ definição}       \\
                              A \Rightarrow (B \land C)
                        \end{align*}

                  \item $((B \Rightarrow A) \lor (C \Rightarrow A)) \equiv ((B \land C) \Rightarrow A)$ (outra distributividade)
                        \begin{align*}
                              (B \Rightarrow A) \lor (C \Rightarrow A) \equiv                                                   & \text{ definição}    \\
                              ((B \land A) \lor (\neg B)) \lor ((C \land A) \lor (\neg C)) \equiv                               & \text{ distributiva} \\
                              ((B \lor (\neg B)) \land (A \lor (\neg B)) \lor ((C \lor (\neg C)) \land (A \lor (\neg C)) \equiv & \text{ complemento}  \\
                              (A \lor \neg B) \lor (A \lor \neg C) \equiv                                                       & \text{ distributiva} \\
                              A \lor (\neg B \lor \neg C) \equiv                                                                & \text{ DeMorgan}     \\
                              A \lor \neg(B \land C) \equiv                                                                     & \text{ definição}    \\
                              (B \land C) \Rightarrow A
                        \end{align*}

                  \item $((B \Rightarrow A) \land (C \Rightarrow A)) \equiv ((B \lor C) \Rightarrow A)$ (outra distributividade)
                        \begin{align*}
                              (B \Rightarrow A) \land (C \Rightarrow A) \equiv                                                   & \text{ definição}    \\
                              ((B \land A) \lor (\neg B)) \land ((C \land A) \lor (\neg C)) \equiv                               & \text{ distributiva} \\
                              ((B \lor (\neg B)) \land (A \lor (\neg B)) \land ((C \lor (\neg C)) \land (A \lor (\neg C)) \equiv & \text{ complemento}  \\
                              (A \lor \neg B) \land (A \lor \neg C) \equiv                                                       & \text{ distributiva} \\
                              A \lor (\neg B \land \neg C) \equiv                                                                & \text{ DeMorgan}     \\
                              A \lor \neg(B \lor C) \equiv                                                                       & \text{ definição}    \\
                              (B \lor C) \Rightarrow A
                        \end{align*}

                        \newpage

                  \item $((A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow (\neg B))) \Rightarrow (\neg A)$ (outra maneira de expressar o princípio por baixo de uma prova por contratição)
                        \begin{align*}
                              (A \Rightarrow B) \land (A \Rightarrow (\neg B)) \equiv                                          & \text{ definição}    \\
                              ((A \land B) \lor (\neg A)) \land ((A \land \neg B) \lor (\neg A)) \equiv                        & \text{ distributiva} \\
                              ((\neg A \lor A) \land (\neg A \lor B)) \land ((\neg A \lor A) \land (\neg A \lor \neg B))\equiv & \text{ complemento}  \\
                              (\neg A \lor B) \land (\neg A \lor \neg B)\equiv                                                 & \text{ distributiva} \\
                              (\neg A) \lor (B \land \neg B)\equiv                                                             & \text{ complemento}  \\
                              \neg A \lor (\underline{F})\equiv                                                                & \text{ identidade}   \\
                              \neg A
                        \end{align*}

            \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}